\newpage
\chapter{METODOLOGÍA}
\section{Tipo de investigación}
El tipo de investigación es aplicada, como indican \cite{hernandez2020metodologia} se está evaluando los productos adquiridos para el funcionamiento del centro de salud integral, desde la selección de productos importantes que requieran un análisis más exhaustivo, los factores que influyen sobre el tiempo de pedido y las cantidades de pedido de esos productos, con la finalidad de encontrar una política óptima de inventarios. De esta forma aumentar el conocimiento científico sobre modelos de investigación operativa y resolver problemas de gestión y almacenamiento usando modelos de inventarios. 

\section{Enfoque de la investigación}
Esta investigación tiene enfoque cuantitativo dado que los datos recopilados tienen medición numérica en las características de los productos (entradas, salidas, espacio de almacenamiento, descuentos, entre otros) que serán utilizadas en las variables de estudio. De los cuáles serán analizados de forma descriptiva e inferencial según a los objetivos planteados. 

Además, para determinar la política óptima de inventario sobre cuánto pedir y cuándo pedir se utilizarán modelos matemáticos (modelos de inventarios determinísticos) y modelos estadísticos (modelos de inventarios probabilísticos) de inventarios que serán utilizados en el desarrollo de la investigación. \citep{hernandez2020metodologia}

\section{Alcance de la investigación}
La investigación tiene un alcance descriptivo debido a que se detalla y caracteriza los productos que se encuentran en el almacén del centro de salud integral, describiendo sus variables en el análisis de forma independiente y conjunta.

También se tiene un alcance correlacional-explicativo debido a las influencias que tienen la demanda y costos de los productos a la variable de cantidad y pedido óptima; y si estas influencias producen causalidad entre las variables dependientes e independientes, teniendo un alcance explicativo.

Por lo tanto el estudio no solo describirá caracteristicas de los productos, sino buscará relación y explicación a la gestión de los productos para tener una política óptima de inventarios. \citep{hernandez2020metodologia}

\section{Diseño de la investigación}
Diseño de investigación no experimental según \cite{hernandez2020metodologia}, porque no se realizó ninguna manipulación en las variables de estudio y solo se delimitó a observar y analizar los fenómenos ocurridos.

Asimismo se tuvo un corte longitudinal ya que se recolectaron las informaciones mediante boletas y registros de movimientos pasados realizados en diferentes tiempos del año 2024.

Por lo tanto el diseño de la investigación cuantitativa es retrospectivo longitudinal no experimental.

\section{Población y muestra}
\subsection{Población}
La población estará conformada por todos los productos que se encuentran en el almacén del centro de salud integral ``La Fuente'' del Cusco en el año 2024.

\subsection{Población de estudio}
Para la investigación se obtuvo una cantidad total de 471 productos registrados en almacén del centro de salud integral. De la cual el único criterio de inclusión a tomar en cuenta para seleccionar los productos que se analizarán mediante los modelos de inventarios, seran aquellos que se encuentren en el grupo A de la clasificación de actividades basadas en costos (ABC), la justificación y uso de esta clasificación se detalla en el marco teórico del apartado (\ref{section:ABC})

\section{Técnicas e instrumentos de recolección de datos}
\subsection{Técnica}
La técnica empleada es la revisión de documentos y/o análisis de datos secundarios del registro que se tienen de los productos de almacén del centro de salud integral.

\subsection{Instrumento}
Se consultaron los documentos como boletas, ordenes de compra, KARDEX, cotizaciones entre otros del departamento de logística el centro de salud integral ``La Fuente'' en el año 2024 con respecto a los datos específicos requeridos de los productos para el estudio.

\subsection{Técnicas de procesamiento y análisis de datos}
Los datos serán recopilados y cargados en un archivo de extensión \textsl{.xlsx} para que posteriormente mediante el lenguaje de programación R y el entorno de desarrollo integrado RStudio se realice el análisis descriptivo apropiado asi como la clasificación ABC para seleccionar los productos que serán evaluados mediante el modelo de inventarios.

Seleccionando los productos en la categoría A se creará otro archivo de extensión \textsl{.xlsx} en donde se detallarán los movimientos recopilados en diferentes fechas del año 2024 de cada producto y se desarrollará la política de inventario según a los objetivos planteados en los cuales se describirá, analizará e interpretará los resultados obtenidos.

\section{Técnicas para demostrar la verdad o falsedad de las hipótesis planteadas}

Las hipótesis de investigación planteadas en el estudio serán comprobadas mediante los resultados obtenidos por la política de inventarios, ya sea la clasificación ABC, los modelos de inventarios. De igual forma se utilizarán pruebas estadísticas para el caso de modelos inventarios estadísticos como la normalidad de datos.
